_CSLSwift — библиотека, реализующая шаблонную логику в кэшируемых сервис-запросах_

## Предупреждение

Используйте CSLSwift только в том случае, если вы внимательно прочитали этот readme целиком, и если вы внимательно читаете документирующие комментарии к каждому используемому методу и классу. Здесь много настроек и хитрых оптимизаций, и без правильной настройки сервис-запросы могут вести себя не так, как вы хотите.

## О библиотеке

CSLSwift реализует различные варианты логики кэширования. Вот примеры шаблонной логики, которая будет работать при соответствующей настройке.

* Если есть кэш, возвращаем его, иначе обращаемся к серверу.
* Если сервер вернул not modified, возвращаем кэш.
* Если ответ от сервера не приходит уже секунду, возвращаем кэш.
* Если сервер ответил уже после того, как мы вернули кэш, пинаем соответствующий колбэк, чтобы показать новые данные.
* Если с момента последнего обращения к кэшу ничего не изменилось, не вызываем кэш заново (например, сложный запрос Core Data), а возвращаем тот же ответ.

CSLSwift позволяет быстро переключаться между различными политиками кэширования и прочими настройками. Если изменилось ТЗ, что в таком-то месте надо добавить кэширование, то нужно просто прописать логику чтения и записи кэша в реализации запроса, и выбрать нужную политику кэширования при его вызове.

Во многом CSLSwift повторяет Objective-C-библиотеку [CacheableServiceLayer](https://bitbucket.org/surfstudio/cacheableservicelayer), но имеет ряд новых фич, основные из которых — статическая типизация по возвращаемым значениям и предотвращение лишних вызовов при отсутствии изменений.

Библиотека CSLSwift абстрактна от конкретной реализации кэша и сервер-запросов. Она не знает про Core Data / Realm / URLCache, и она не знает про Alamofire / NSURLSession / RestKit. К этим библиотекам вы обращаетесь сами при реализации двух главных методов сервис-запроса: обращение к кэшу (если есть кэширование) и обращение к серверу.

Сейчас (2017-05-24) доки к CSLSwift в состоянии написания (Readme готов, документирующие комментарии ещё нет), а сама библиотека обкатывается в проекте АВС. За помощью обращайтесь к разработчикам.

## Требования

* Swift 3.0.

## Установка

CSLSwift ставится через [CocoaPods](https://github.com/cocoapods/cocoapods). Этот под приватный, он есть в корпоративной репе [SurfPods](https://bitbucket.org/surfstudio/surfpods) и зависит от приватного пода [SurfObjcUtils](https://bitbucket.org/surfstudio/surfobjcutils), а в [главной репе с подспеками](https://github.com/CocoaPods/Specs) его нет.

В начале Podfile указываем два источника подспеков — [главную репу с подспеками](https://github.com/CocoaPods/Specs) и корпоративную репу [SurfPods](https://bitbucket.org/surfstudio/surfpods):

	source 'https://bitbucket.org/surfstudio/surfpods.git'
	source 'https://github.com/CocoaPods/Specs.git'

После этого можно обычным образом использовать корпоративные поды.

	pod 'CSLSwift', '~> 0.0.2'

## Базовые понятия

**Сервер-запрос** — отдельный запрос к серверу. Чаще всего, по протоколу HTTP в стиле REST.

В большинстве проектов для сервер-запроса характерно следующее.

* Это отдельный финальный класс с имененем наподобие `ServerRequest`.
* Параметры запроса: HTTP-метод, суффикс URL, словарь с параметрами.
* Параметры запроса передаются либо в инициализатор этого класса, с последующим однократным вызовом метода наподобие `perform(withCompletion:)` (рекомендуется), либо в статический метод этого класса, опять-таки асинхронный.
* В реализации сервер-запроса используется Alamofire или что-нибудь аналогичное.
* Во время работы сервер-запроса обычно показывается активити-индикатор в статус-баре.
* Часто требуется возможность отменять сервер-запросы (например, при уходе с экрана).
* Под сетевым слоем подразумевается именно этот класс.
* В [Cocoa MVC](https://developer.apple.com/library/content/documentation/General/Conceptual/DevPedia-CocoaCore/MVC.html) вью-контроллер не знает про сетевой слой (про сервер-запросы) и не использует их напрямую.

**Сервер-ответ**, ответ сервера — класс (или структура), оборачивающий результат сервер-запроса в вашем проекте. Скорее всего, это единственный финальный класс с именем вроде `ServerResponse`. Для него характерны следующие свойства.

* Сырой `HTTPURLResponse` (код HTTP-ошибки лежит в нём).
* Распаршенный JSON (словарь `[String: Any]`).
* Общие для всех запросов вещи, вроде displayMessage или etag.

Интерфейс библиотеки CSLSwift не привязан к объектам сервер-запросов и сервер-ответов. Вы сами создаёте и используете их, когда реализуете конкретные сервис-запросы.

**Кэш-запрос** — обращение к кэшу, синхронное или асинхронное. Может быть не оформлен в виде конкретного класса или асинхронного метода, речь идёт просто об обращении к кэш-слою. В качестве кэша вы можете использовать какое-либо реляционное хранилище типа CoreData или Realm, а можете что-нибудь более простое, типа URLCache. Не принципиально, сохраняется ли ваш кэш при перезапуске приложения.

**Сервис-запрос** — запрос к сервис-слою. Внутри может происходить обращение к кэшу или серверу, парсинг и маппинг результатов, и прочие логически связанные вещи (чистка ненужных объектов, обновление объектов в хранилище, индексация и т. п.). На выходе будет строго типизированный модельный объект, готовый к употреблению (показу в UI), а также прочая информация об успехе или ошибке. В Cocoa MVC вью-контроллер непосредственно обращается к сервис-слою, т. е. создаёт и выполняет сервис-запросы.

В CSLSwift есть абстрактный базовый класс `Request`. Для каждого конкретного сервис-запроса вы объявляете соответствующий класс, наследник `Request`, и переопределяете три метода:

* обращение к кэшу (не нужен для некэшируемых запросов);
* обращение к серверу (включает запись к кэш в случае успеха);
* пост-обработка (выполняется и после кэша, и после сервера).

Внутри этих методов вы используете ваш сетевой слой и слой кэша, и не делаете никаких проверок на предмет того, действительно ли нужно обращаться к кэшу или серверу в текущих обстоятельствах.

**Политика кэширования** — перечислимый параметр сервис-запроса, определяющий выполнять ли запрос к кэшу, или запрос к серверу, или оба, и в какой последовательности это делать. Доступны следующие варианты:

* `serverOnly` — только сервер (по умолчанию);
* `cacheOnly` — только кэш;
* `firstCacheIfFailedThenServer` — сначала кэш, а если кэша нет, то сервер;
* `firstCacheThenRefreshFromServer` — запрашиваем сначала кэш, потом сервер; если есть кэш, сразу возвращаем его (ответ сервера необработан), иначе дожидаемся ответа сервера;
* `firstServerIfFailedThenCache` — запрашиваем сервер; если сервер недоступен, запрашиваем кэш;
* `firstServerWithTimeoutThenCache(timeout: TimeInterval)` — запрашиваем сервер; если по прошествии указанного времени ответ ещё не пришёл (медленная сеть), запрашиваем кэш, и, если он есть, возвращаем его (ответ сервера необработан), в противном случае дожидаемся ответа от сервера.

Если метод обращения к кэшу не переопределён, любая политика кэширования, работающая с кэшем, вызовет ошибку. По умолчанию стоит политика `serverOnly`, поэтому для некэшируемых запросов её можно не присваивать.

**Необработанный ответ сервера** — ситуация, когда сервис-запрос был завершён с информацией из кэша раньше, чем сервер вернул ответ. Так бывает при некоторых политики кэширования (`firstCacheThenRefreshFromServer` и `firstServerWithTimeoutThenCache`), которые могут сначала вернуть кэш (завершить запрос), а потом получить новую информацию от сервера. Поскольку каждый сервис-запрос получает один и только один сервис-ответ, полученная от сервера информация не попадает в этот ответ. Для её получения нужно создать и выполнить ещё один экземпляр сервис-запроса с соответствующими настройками, это можно сделать автоматически с помощью контроллера запроса (см. ниже).

**Результат**, `Result<Value>` — [популярный способ](https://www.cocoawithlove.com/blog/2016/08/21/result-types-part-one.html) строго типизированного представления успешного ответа или ошибки. Представляет собой enum с associated values: `.success(Value)` либо `.failure(Error)`. Отсутствует в Foundation, поэтому многие библиотеки, в т. ч. CSLSwift, определяют его самостоятельно. В частности, в Alamofire тоже есть такой.

**Сервис-ответ**, ответ сервиса — класс, оборачивающий результат сервис-запроса, наследник класса `Response` из CSLSwift. Базовый класс `Response<ResultType>` включает в себя `Result<ResultType>`, оборачивающий возвращаемое значение, и флаг `notModified`. В вашем конкретном проекте рекомендуется объявить свой базовый класс, наследник `Response<ResultType>`, который будет включать в себя сервер-ответ и другую вспомогательную информацию, специфичную для вашего проекта.

Сервис-запрос обобщён (generic) от двух типов сервис-ответа: `ResponseType` — финальный сервис-ответ, `CachedResponseType` — промежуточный сервис-ответ, который приходит от кэша или сервера и уходит на пост-обработку. Если этап пост-обработки отсутствует, то эти два типа совпадают.

**Кэш-уведомления** — обёртка над `NotificationCenter`, позволяющая передавать глобальные сообщения об изменениях конкретного подмножества кэшируемых данных. Эти подмножества обозначаются строковыми идентификаторами и называются аспектами кэша. Например, если с сервера получена новая цена книги, можно запостить кэш-уведомление по аспектам `books` (чтобы обновить экран со списком книг) и `book 82736` (чтобы обновить экран с детальной информацией о книге). Когда вью-контроллер (по Cocoa MVC) подписывается на кэш-уведомления, он указывает, какие именно аспекты он хочет слушать. Колбэк подписки вызывается только тогда, когда эти два списка пересекаются. Этот механизм имеет смысл только для реакции на события на других экранах, свои собственные события обрабатываются по-другому.

**Контроллер запроса**, `RequestController` — класс, решающий следующие задачи.

* Перезапрос кэша и отправка соответствующих колбэков (если они настроены):
	* когда пришёл необработанный ответ сервера;
	* когда случилось подходящее кэш-уведомление.
* Хранение последнего ответа:
	* последний ответ;
	* последний успешный ответ;
	* последний успешный или неизменённый (notModified) ответ.
* Переиспользование ответов (при соответствующих настройках).

В простейшем случае (по умолчанию) для каждого запроса автоматически создаётся свой контроллер, и никакой обратной связи он не предоставляет. Тем не менее, если ваш вью-контроллер (по Cocoa MVC) повторяет один и тот же запрос, чтобы обновлять отображаемые данные, вам следует вручную создать контроллер запроса и переиспользовать его в этих повторяющихся запросах, а также настроить обратную связь по необработанным ответам сервера (если вы используете такие политики кэширования) и кэш-уведомлениям (если вы хотите реагировать на изменения, происходящие на других экранах).

Помимо политики кэширования, есть несколько **настроек сервис-запроса**, которые позволяют оптимизировать его работу и избежать ненужных обновлений. Через запятую указаны значения по умолчанию.

* `shouldAvoidCompletionOnTheSameEventLoop`, `false`. Предотвращает завершение запроса в этом же цикле событий, т. е. даёт гарантию, что до завершения запроса пройдёт хотя бы одно обновление экрана. Пригождается, если UI криво работает при двойном обновлении за один кадр.
* `shouldReturnCacheForNotModifiedServerFailure`, `true`. Заставляет обращаться к кэшу (если уже не обратились), когда сервер вернул ошибку, но поставил галку `notModified`. Необходим при использовании etag-ов или отсечении изменений раньше указанной даты.
* `shouldReuseCachedResponse`, `true`. Заставляет вместо повторного обращения к кэшу переиспользовать последний успешный кэшированный ответ, фигурировавший в данном контроллере запросов. Работает, только если несколько запросов используют один контроллер запроса.
* `shouldSetNotModifiedIfNoSuccessfulServerResponse`, `true`. Заставляет считать, что если ответ приходит от кэша, то он неизменённый.

**Сервис-делегат** — необязательный глобальный делегат, в течение времени жизни всего приложения получающий уведомления о времени жизни экземпляров сервис-запросов:

* запрос был создан;
* запрос сейчас запустится;
* запрос завершился;
* запрос получил необработанный ответ сервера.

**Защищённая асинхронная задача**, `AsyncTask<ResultType>` — утилита в составе CSLSwift, оборачивающая обычный completionHandler со следующими фичами:

* можно завершить задачу, при этом ничего не произойдёт, если задача уже завершена;
* можно подписаться на задачу, при этом обработчик сработает сразу же, если задача уже завершена;
* если задача уже завершена, можно посмотреть её результат;
* всё это потокобезопасно.

Когда вы реализуете методы обращения к кэшу и серверу в сервис-запросе, вам передаётся соответствующая задача. Во-первых, вы должны завершить её в конце логики запроса. Во-вторых, вы можете подписаться на неё, чтобы отменять сетевой запрос при завершении задачи.

## Инструкции по конкретным кейсам

### Минимальная реализация и использование сервис-запроса

Здесь описаны минимальные действия по реализации и использованию запроса. На практике лучше выносить повторяющуюся логику в базовые классы запросов, а также использовать свой подкласс от `Response` с дополнительной информацией, а также использовать `RequestController` при повторении на одном экране.

В качестве примера рассмотрим запрос получения информации о книге, который принимает на вход строковый идентификатор книги и возвращает модельный объект `Book`. Предположим, что наш кэш-слой хранит обработанные объекты, непосредственно типа `Book` (если мы используем Realm или CoreData).

#### Некэшируемый запрос

Объявим класс `GetBookDetailsRequest`, определяя параметры обобщения родительского класса `Request` следующим образом:

* `ResponseType` — возвращаемый ответ, оборачивающий объект `Book`, т. е. `Response<Book>`;
* `CachedResponseType` — промежуточный ответ, возвращаемый сервером или кэшем и поступающий на постобработку, т. е. опять-таки `Response<Book>`.

```Swift
class GetBookDetailsRequest: Request<Response<Book>, Response<Book>> {
    var bookId: String!
    ...
}
```

В этом классе переопределим метод обращения к серверу. Объявление метода вместе с параметрами появится, как только мы начнём печатать имя метода, так что не придётся вручную прописывать обобщения типов. Для некэшируемого запроса этот метод не будет писать в кэш, только запрашивать сервер.

```Swift
override func requestServerAndUpdateCache(withTask task: AsyncTask<Response<Book>>) {
    let serverRequest = ServerRequest(urlSuffix: "book/\(bookId)", method: .get)
    serverRequest.parameters["someKey"] = "someValue"
    serverRequest.perform { serverResponse in
        let result: Result<Book> = {
            guard case let .success(object) = serverResponse.result else {
                return .failure(serverResponse.result.error!)
            }
            guard let book = Mapper<Book>().map(JSONObject: object) else {
                return .failure(ServiceError.invalidResponse)
            }
            return .success(book)
        }()
        let response = Response(result: result)
        task.complete(withResult: response)
    }
}
```

Здесь мы:

* создаём и выполняем сервер-запрос с нужными параметрами;
* создаём `Result<Book>` через замыкание:
	* если сервер вернул ошибку, возвращаем неудачу с этой ошибкой;
	* если не удалось смаппить объект, возвращаем неудачу с ошибкой "неправильный ответ свервера";
	* если всё хорошо, возвращаем успех с полученной книгой;
* создаём ответ с указанным результатом;
* завершаем задачу с указанным ответом.

Предполагается, что наш `ServerRequest` возвращает completion в главный поток, в противном случае нам бы пришлось самостоятельно отправлять завершение задачи в главный поток.

Реализуем также фазу постобработки. Поскольку объект нужного типа уже сформирован на уровне ответа сервера или кэша, фаза постобработки будет тривиальной:

```Swift
override func postprocess(cachedResponse: Response<Book>, task: AsyncTask<Response<Book>>) {
    task.complete(withResult: cachedResponse)
}
```

#### Кэшируемый запрос

Делаем всё то же самое, что и для некэшируемого запроса. Но теперь в методе обращения к серверу будет присутствовать запись результата в кэш:

```Swift
override func requestServerAndUpdateCache(withTask task: AsyncTask<Response<Book>>) {
    let serverRequest = ServerRequest(urlSuffix: "book/\(bookId)", method: .get)
    serverRequest.parameters["someKey"] = "someValue"
    serverRequest.perform { (serverResponse) in
        let result: Result<Book> = {
            guard case let .success(object) = serverResponse.result else {
                return .failure(serverResponse.result.error!)
            }
            guard let book = Mapper<Book>().map(JSONObject: object) else {
                return .failure(ServiceError.invalidResponse)
            }
            MyCache.shared.remember(book: book) // <---
            return .success(book)
        }()
        let response = Response(result: result)
        task.complete(withResult: response)
    }
}
```

Реализуем также чтение из кэша:

```Swift
override func requestCache(withTask task: AsyncTask<Response<Book>>) {
    let result: Result<Book> = {
        guard let book = MyCache.shared.getCachedBook(withId: self.bookId) else {
            return .failure(ServiceError.notCached)
        }
        return .success(book)
    }()
    let response = Response(result: result)
    task.complete(withResult: response)
}
```

Здесь мы:

* создаём `Result<Book>` через замыкание:
	* если в кэше нет книги, возвращаем неудачу с ошибкой "не закэшировано";
	* если всё хорошо, возвращаем успех с полученной книгой;
* создаём ответ с указанным результатом;
* завершаем задачу с указанным ответом.

#### Использование запроса

Пример простейшего метода вью-контроллера (в Cocoa MVC), который отображает детальную информацию о книге:

```Swift
func updateBook(firstTime: Bool) {
    self.showingActivityIndicator = true
    let request = GetBookDetailsRequest()
    request.bookId = self.bookId
    request.cachePolicy = firstTime ?
        .firstCacheThenRefreshFromServer :
        .serverOnly
    request.perform { [weak self] response in
        guard let `self` = self else {
            return
        }
        self.showingActivityIndicator = false
        guard case let .success(book) = response.result else {
            self.display(error: response.result.error!)
            return
        }
        self.display(book: book)
    }
}
```

### Свой базовый класс сервис-ответа

Класс `Response<ResultType>` содержит минимальную информацию, которой пользуется CSLSwift при принятии решений. Тем не менее, в вашем проекте наверняка потребуется какая-то дополнительная информация, которую нужно вернуть вместе с модельным объектом или ошибкой. Как минимум, сюда относится информация об ответе сервера, в которой указан код HTTP-ошибки, от которого зависит логика показа уведомления об ошибке.

Поэтому имеет смысл объявить свой базовый класс, наследник `Response<ResultType>`, в который добавлены все необходимые свойства:

```Swift
class BaseResponse<ResultType>: Response<ResultType> {
    var serverResponse: ServerResponse?

    required init(serverResponse: ServerResponse? = nil, result: Result<ResultType>) {
        super.init(result: result)
        self.serverResponse = serverResponse
    }
}
```

### Свой базовый класс сервис-запроса

Если вы используете одни и те же элементы кэш-слоя и сетевого слоя в большинстве своих запросов, логично вынести соответствующую повторяющуюся логику в базовый класс, наследник `Request`, или несколько базовых классов (для нескольких типов запросов). Вот несколько типовых примеров.

#### Без кэширования или постобработки

Если кэширования нет, или кэширование идёт на уровне модельных объектов (Realm / CoreData), у ваших запросов будет отсутствовать фаза постобработки (будет тривиальной), а тип `ResponseType` будет совпадать с `CachedResponseType`. Это можно обернуть в следующий базовый класс:

```Swift
class RequestWithoutPostprocessing<ResponseType: AnyResponse>: Request<ResponseType, ResponseType> {
    override func postprocess(cachedResponse: ResponseType, task: AsyncTask<ResponseType>) {
        task.complete(withResult: cachedResponse)
    }
}
```

Здесь всего один параметр обобщения типов, и в потомках уже не придётся реализовывать пустую фазу постобработки.

#### Без предобработки

Если вы используете `URLCache` или что-нибудь похожее для хранения необработанного ответа сервера, основная логика у вас будет в фазе постобработки, куда попадает ответ кэша или сервера. А логика обращения к кэшу и обращения к серверу будет одна и та же, за исключением URL или параметров.

Для этого случая имеет смысл объявить отдельный базовый класс, чтобы в конкретных запросах приходилось писать только логику маппинга результата.

TODO: сделать такой базовый класс в АВС и описать пример здесь

### Нетривиальная логика обращения к серверу

В вышеописанных примерах рассматривался наиболее популярный случай, когда в методе обращения к серверу выполнялся ровно один сервер-запрос. Тем не менее, в случае плохо спроектированного API бывают ситуации, когда для выполнения логически единого сервис-запроса нужно несколько раз обратиться к серверу, последовательно или параллельно.

Программный интерфейс CSLSwift не привязан к сервер-запросам, и ничто вам не мешает в методе обращения к серверу выполнить несколько сервер-запросов, равно как и выполнить любую другую логику до, после, во время и вместо сервер-запросов.

Единственное ограничение — операцию записи в кэш делать атомарной, чтобы не было ситуации, когда какие-то данные уже сохранены в кэш, а остальное ещё не записано. В CoreData это решается работой в отдельном контексте с его последующим единичным сохранением, в Realm это решается одной транзакцией записи.

### Обновление данных на конкретном экране

Типичной является ситуация, когда конкретный вью-контроллер (в Cocoa MVC) снова и снова повторяет один и тот же сервис-запрос (или несколько таковых) и отображает полученные данные. Данные отображаются, как минимум, в следующих ситуациях:

* пользователь дёрнул pull-to-refresh;
* пришёл необработанный ответ сервера;
* пришло кэш-уведомление — кто-то изменил данные, которые мы отображаем.

В каждой из этих ситуаций надо выполнить новый сервис-запрос и отобразить полученный результат. Это вовсе не значит, что непременно запустится запрос к серверу или даже к кэшу, всё зависит от настроек запроса.

Если ваш вью-контроллер повторяет один и тот же запрос, в т. ч. в одной из этих трёх ситуаций, при открытии экрана надо создать контроллер запроса (свой для каждого повторяющегося запроса), держать его в течение жизни экрана и использовать его при создании соответствующих запросов.

```Swift
class MyViewController: UIViewController {
    var getAsdfRequestController = RequestController<Response<Asdf>, Response<Asdf>>()
    var getFdsaRequestController = RequestController<Response<Fdsa>, Response<Fdsa>>()

    ...
    func updateAsdf() {
        let asdfRequest = GetAsdfRequest(controller: getAsdfRequestController)
        asdfRequest.perform { response in
            ...
        }
    }
}
```

Как минимум, это предоставит следующие возможности.

* Кэшированные ответы будут переиспользоваться при соответствующих настройках. Это может быть полезно для сложных запросов к Core Data, например.
* `requestController.responseHolder` помнит последний ответ, последний успешный ответ и последний успешный или неизменённый ответ. Это можно использовать непосредственно в методе обновления UI, и не хранить эти данные самому.

#### Обновление по команде пользователя

Если ваш запрос кэшируется, то при открытии экрана вы, скорее всего, захотите использовать одну из политик кэширования, работающую с кэшем и сервером (`firstCacheIfFailedThenServer`, `firstCacheThenRefreshFromServer`, `firstServerIfFailedThenCache`, `firstServerWithTimeoutThenCache`). Однако если пользователь обновляет страницу вручную (например, жестом pull-to-refresh), то повторять этот запрос следует с политикой `serverOnly`.

Поэтому если в вашем вью-контроллере (в Cocoa MVC) есть метод наподобие `reloadData()`, который вызывается при создании экрана и при ручном обновлении, передавайте в него булев параметр вроде `firstTime` или `forceUpdate`, и в зависимости от этого параметра устанавливайте политику кэширования. См. пример в разделе "Использование запроса".

#### Обновление при получении необработанного сервер-ответа

Необработанный сервер-ответ возникает в соответствующих политиках кэширования, если сервис-запрос уже завершён с данными из кэша, а ответ на сервер завершается позднее. На это событие нужно, во-первых, правильно подписаться, и, во-вторых, правильно среагировать, чтобы был создан новый сервис-запрос, обращающийся исключительно к кэшу и возвращающий эти самые новые данные. В `RequestController` есть метод `subscribeToUnhandledServerResponses(withHandler:)`, позволяющие автоматизировать и то, и другое.

Настраивается он следующим образом.

```Swift
final class MyViewController: UIViewController {
    var getBookDetailsRequestController = RequestController<Response<Book>, Response<Book>>()
    override func viewDidLoad() {
        super.viewDidLoad()
        getBookDetailsRequestController.cacheRequestFabric = { [unowned self] in
            return self.makeGetBookDetailsRequest()
        }
        getBookDetailsRequestController.subscribeToUnhandledServerResponses { [unowned self] response in
            guard response.result.successful && !response.notModified else {
                return
            }
            self.updateUI()
        }
        ...
    }
    ...
}
```

Замыкание `cacheRequestFabric` должно возвращать новый экземпляр сервис-запроса. Оно вызывается каждый раз, когда контроллер запроса решает перезапросить данные.

Метод `subscribeToUnhandledServerResponses(withHandler:)` подписывается на получение необработанных ответов сервера, и каждый раз при получении этого события выполняет следующую логику.

* Создаёт новый экземпляр сервис-запроса вызовом `cacheRequestFabric`. Если `cacheRequestFabric` отсутствует или возвращает `nil`, дальнейшая логика не происходит.
* Настраивает созданный сервис-запрос следующим образом:
    * `cachePolicy = .firstCacheIfFailedThenServer`;
    * `shouldAvoidCompletionOnTheSameEventLoop = false`;
    * `shouldSetNotModifiedIfNoSuccessfulServerResponse = false`;
    * `shouldReuseCachedResponse = true`.
* Выполняет этот сервис-запрос.
* Вызывает указанное замыкание-обработчик, передавая ему полученный сервис-ответ. Если подписаться несколько раз, вызовется каждый обработчик, а вышеописанная логика выполнится единожды.

В обработчике нужно проверить, что сервис-ответ успешный и изменённый, в противном случае событие можно проигнорировать. После этого нужно обновить UI, чтобы отобразить полученный ответ.

#### Обновление при изменении кэша извне

Если на экране отображается результат кэшируемого сервис-запроса, а данные в кэше могут быть изменены не только при работе данного сервис запроса (в результате другого сервис-запроса, в процессе плановой чистки кэша, и др.), необходимо организовать передачу глобальных сообщений об изменении этих конкретных данных. Для этого в CSLSwift есть класс `CacheNotification`.

Механизм кэш-уведомлений нужен только в том случае, если кэш ваших запросов действительно пересекается. Обычно это бывает в следующих ситуациях:

* если вы используете Realm или Core Data, и одни и те же объекты используются в разных запросах, в т. ч. в случае каскадного удаления;
* если читающему запросу соответствует один или несколько мутирующих запросов.

Когда вы меняете кэш, вы должны создать и запостить соответствующее кэш-уведомление, в т. ч. в реализации конкретных сервис-запросов. При этом вы должны перечислить аспекты кэша (строковые идентификаторы), по которым происходит изменение.

TODO: сделать в АВС постинг кэш-уведомлений и привести здесь пример

Чтобы реагировать на изменение кэша, вам надо подписаться на кэш-уведомления, указывая аспекты, на которые вы хотите реагировать. Вы будете получать только те кэш-уведомления, аспекты которых пересекаются с вашим списком аспектов. Чтобы получить новые данные для отображения, надо создать новый сервис-запрос, правильно настроить его, выполнить и отобразить результат. Можно сделать это вручную, а можно через контроллер запроса.

**Вариант 1**, вручную. Используем статический метод `CacheNotification.subscribe(aspects:holder:handler:)`. Указываем список аспектов, холдер (объект, в течение времени жизни которого происходит подписка) и обработчик события. На практике этот метод нужен только в том случае, если вы отображаете какие-то объекты из кэша напрямую, минуя сервис-слой, т. е. в случае кривых рук или костылей.

**Вариант 2**, через контроллер запроса (рекомендуется). В `RequestController` есть метод `subscribeToExternalCacheNotifications(withAspects:handler:)`. Он позволяет автоматизировать запрос к кэшу при получении кэш-уведомлений.

TODO: сделать в АВС подписку на кэш-уведомления через контроллер запроса и привести пример здесь

Метод `subscribeToExternalCacheNotifications(withAspects:handler:)` подписывается на кэш-уведомления по указанным аспектам, и при получении выполняет следующую логику.

* Проверяет, принадлежит ли сервис-запрос, автор этого уведомления, данному контроллеру запроса. Если принадлежит, дальнейшая логика не происходит.
* Создаёт новый экземпляр сервис-запроса вызовом `cacheRequestFabric`. Если `cacheRequestFabric` отсутствует или возвращает `nil`, дальнейшая логика не происходит.
* Настраивает созданный сервис-запрос следующим образом:
    * `cachePolicy = .firstCacheIfFailedThenServer`;
    * `shouldAvoidCompletionOnTheSameEventLoop = false`;
    * `shouldSetNotModifiedIfNoSuccessfulServerResponse = false`;
    * `shouldReuseCachedResponse = false`.
* Выполняет этот сервис-запрос.
* Вызывает указанное замыкание-обработчик, передавая ему полученный сервис-ответ.

В обработчике нужно проверить, что сервис-ответ успешный и изменённый, в противном случае событие можно проигнорировать. После этого нужно обновить UI, чтобы отобразить полученный ответ.

### Проверка наличия изменений

Можно сильно испортить UX, если обновлять UI, когда обновления не требуются. Например, при лишнем обновлении таблицы может теряться позиция скролла. Чтобы этого избежать, в сервис-ответах (как финальных, так и внутренних) имеется флаг `notModified`. Сам по себе он не поднимется (кроме случая, когда мы возвращаем кэш в запросе с настройкой `shouldSetNotModifiedIfNoSuccessfulServerResponse`). Поэтому имеет смысл реализовать контроль наличия изменений на одном из следующих уровней.

* На сетевом слое можно реализовать etag-и или метки времени, чтобы сходу определить, что изменений на сервере нет. Вполне возможно, что сервер-ответ в вашем проекте тоже имеет флаг `notModified`, который ставится при ошибке 304, и этот флаг учитывается при построении сервис-ответа в реализации конкретных сервис-запросов.
* Если вы кэшируете обработанные объекты в хранилище типа Realm или CoreData, можно проверять наличие изменений при завершении соответствующей транзакции (сохранении контекста).
* В реализации конкретных сервис-запросов (или базовых классов для них) можно сравнивать старый ответ с новым. Для этого нужно переопределить методы `shouldSetNotModifiedWhenCachedResponseChanged(from:to:)` и `shouldSetNotModifiedWhenResponseChanged(from:to:)`, для сравнения на уровне кэшированных данных и на уровне финального результата соответственно.
    * Если вы кэшируете необработанный ответ сервера, можно непосредственно сравнивать старый ответ с новым. Поскольку формат JSON не определяет пробелы и порядок ключей в объектах, нужно сравнивать не JSON-строку, а объекты `NSDictionary`.
* В момент обновления UI можно сравнивать данные, которые отображаются в данный момент, с данными, которые нужно отобразить. На этом уровне можно игнорировать изменения неотображаемых полей, и сравнивать только то, что отображается в UI на данном экране. Для этого в CSLSwift есть маленькая обёртка `PrevStateTracker<State>`, которая хранит текущее и предыдущее состояние указанного типа.

Достаточно реализовать контроль наличия изменений хотя бы на одном из этих уровней. Впрочем, нужно помнить, что чем раньше будут отсекаться лишние обновления, тем меньше будет нагружаться приложение, т. е. в идеале хорошо бы отсекать неизменённые ответы ещё на сетевом слое.

Когда дело доходит непосредственно до обновления UI, нужно помнить, что обновление обновлению рознь. Например, если в списке объектов изменились только их свойства, не нужно обновлять всю таблицу, нужно обновить только сами ячейки. А вот если старый список айдишников не равен новому списку айдишников, тогда нужно обновлять всю таблицу, либо организовывать анимацию добавления или удаления ячеек.

### Читающие и мутирующие запросы

Мутирующие запросы (POST, PUT, DELETE в терминологии REST) не надо кэшировать. Тем не менее, мутирующему запросу может соответствовать читающий запрос (GET) для того же объекта. Если читающий запрос кэшируется, то соответствующие мутирующие запросы должны обновлять это конкретное подмножество кэша, или хотя бы чистить его.

Соответствующие друг другу мутирующие и читающие запросы считаются разными запросами, и контроллер запроса имеет смысл использовать только для читающих запросов.

Если существует экран, где отображается результат читающего запроса (с помощью контроллера запроса, разумеется), то при выполнении соответствующего мутирующего запроса ожидаемая логика такова.

* В процессе выполнения мутирующий запрос изменяет или чистит кэш для читающего запроса. При этом вполне допустимо создать экземпляр этого читающего запроса и сконфигурировать его, но не выполнять, а вызвать у него некую логику, например, метод типа `clearCache()`.
* В процессе выполнения мутирующий запрос постит кэш-уведомление, где указывает аспект кэша, максимально нацеленный именно на эти конкретные данные, например, `book 82736`.
* Контроллер читающего запроса получает это кэш-уведомление, и реагирует на него соответствующим образом: создаёт запрос к кэшу, выполняет его, получает ответ, вызывает колбэк, в котором обновляется UI.

Чтобы это сработало, нужно:

* Запостить кэш-уведомление в реализации мутирующего запроса;
* Подписаться на это кэш-уведомление при настройке контроллера запроса при создании вью-контроллера.

Подробнее см. "Обновление при изменении кэша извне".

### Отмена сервис-запроса

У сервис-запроса есть метод `cancel(withResponse:)`, который синхронно завершает запрос, возвращая указанный сервис-ответ. В этот сервис-ответ нужно положить ошибку, объявленную в вашем проекте под соответствующим именем (например, `ServiceError.cancelled`).

При отмене сервис-запроса синхронно вызывается его completion handler, т. е. запрос завершится, как обычно, просто со специфичной ошибкой.

При отмене сервис-запроса также будут отменены подзадачи, которые передаются в методы `requestCache(withTask:)` и `requestServerAndUpdateCache(withTask:)` в качестве параметра `task`. Поскольку CSLSwift не знает про ваш сетевой слой, при реализации метода обращения к серверу вы сами должны подписаться на завершение указанной задачи, и в соответствующем хендлере завершить ваш сервер-запрос, если он ещё не завершён (и не завершается — в случае успеха этот обработчик будет вызыван в тот момент, когда вы вызываете `task.complete(withResult:)`).

Разумеется, чтобы отменить сервер-запрос, нужно, чтобы в вашем классе `ServerRequest` был соответствующий метод `cancel()`, который обращается к вашей сетевой библиотеке (например, Alamofire) и отменяет соответствующий http-запрос.

Если вы не реализуете эту логику, ничего страшного не произойдёт. Максимум, вы будете видеть активити-индикатор в статус баре, когда сервис-запрос отменён, а соответствующий сервер-запрос ещё работает.

### Обработка событий, не привязанная к экранам

Если вы показываете всплывающие уведомления об отсутствии интернета, или что-нибудь похожее, и не хотите провешивать эту логику в каждый вью-контроллер, делающий запросы, можно использовать `ServiceDelegate` — глобальный делегат сервис-слоя.

Реализуем методы делегата:

```Swift
class ServiceListener: ServiceDelegate {
    static let shared = ServiceListener()

    func handleError(fromRequest: AnyRequest, response: AnyResponse?) {
        if let error = response?.unsafeResult.error {
            // show error here
        }
    }

    func requestDidFinish(request: AnyRequest) {
        handleError(fromRequest: request, response: request.unsafeResponse)
    }

    func requestDidReceiveUnhandledResponse(request: AnyRequest, cachedResponse: AnyResponse) {
        handleError(fromRequest: request, response: cachedResponse)
    }
}
```

Присваиваем делегат:

```Swift
func application(_ application: UIApplication, didFinishLaunchingWithOptions launchOptions: [UIApplicationLaunchOptionsKey: Any]?) -> Bool {
    ServiceManager.shared.delegate = ServiceListener.shared
    ...
    return true
}
```
